Exercice
========

L'objectif de cet exercice est d'écrire deux fonctions récursives
`dec_to_bin` et `bin_to_dec` assurant respectivement la conversion de
l'écriture décimale d'un nombre entier vers son écriture en binaire et,
réciproquement, la conversion de l'écriture en binaire d'un nombre vers
son écriture décimale.

Dans cet exercice, on s'interdit l'usage des fonctions Python `bin` et
`int`.

L'exemple suivant montre comment obtenir l'écriture en binaire du nombre
25 :

$25 = 2 \times 12 + 1$\
$\phantom{25} = 2 \times (2 \times 6 + 0) + 1$\
$\phantom{25} = 2 \times (2 \times (2 \times 3 + 0) + 0) + 1$\
$\phantom{25} = 2 \times (2 \times (2 \times (2 \times 1+1) + 0) + 0) + 1$\
$\phantom{25} = 2 \times (2 \times (2 \times (2 \times (2 \times 0 + 1)+1) + 0) + 0) + 1$\
$\phantom{25} = 1 \times 2^4 + 1 \times 2^3 + 0 \times 2^2 + 0 \times 2^1 + 1 \times 2^0$

L'écriture binaire de 25 est donc `11001`.

0n rappelle également que :

-   `a // 2` renvoie le quotient de la division euclidienne de `a`
    par 2.
-   `a % 2` renvoie le reste dans la division euclidienne de `a` par 2.

On indique enfin qu'en Python si `mot = "informatique"` alors :

-   `mot[-1]` renvoie `'e'`, c'est-à-dire le dernier caractère de la
    chaîne de caractères `mot`.
-   `mot[:-1]` renvoie `'informatiqu'` , c'est-à-dire l'ensemble de la
    chaîne de caractères `mot` privée de son dernier caractère.

Compléter, puis tester, les codes de deux fonctions ci-dessous. On
précise que la fonction récursive `dec_to_bin` prend en paramètre un
nombre entier et renvoie une chaîne de caractères contenant l'écriture
en binaire du nombre passé en paramètre.

Exemple :

``` {.python}
>>> dec_to_bin(25)
'11001'
```

La fonction récursive `bin_to_dec` prend en paramètre une chaîne de
caractères représentant l'écriture d'un nombre en binaire et renvoie
l'écriture décimale de ce nombre.

``` {.python}
def dec_to_bin(nb_dec):
    q, r = nb_dec // 2, nb_dec % 2
    if q == ...: 
        return ... 
    else:
        return dec_to_bin(...) + ... 

def bin_to_dec(nb_bin):
    if len(nb_bin) == 1:
        if ... == '0': 
            return 0
        else:
            return ... 
    else:
        if nb_bin[-1] == '0':
            bit_droit = 0
        else:
            ...
        return ... * bin_to_dec(nb_bin[:-1]) + ...
```
